\documentclass[twoside,onecolumn]{article}

\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}

\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables

\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text

\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles

\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{2y bi Rysensteen Gymnasium} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

\usepackage{titling} % Customizing the title section

\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF

\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up
\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Undersøgelse af blodtryk} % Article title
\author{%
\textsc{Sacha Guilbert}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize Rysensteen Gymnasium\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:sach0421@rysensteen.dk}{sach0421@rysensteen.dk} % Your email address
}
\date{1. november 2020}
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

\begin{document}
    \maketitle
        \textbf{Formål}\\
        Måling af blodtryk er en hurtig og nem måde at få et indtryk af, om en person har et sundt hjerte og
    et godt kredsløb, selvom det dog ikke fortæller alt. Blodtrykket angives med to værdier:\\
    Det systoliske og det diastoliske blodtryk. Det systoliske angiver det tryk blodet forlader hjertet med lige
    efter hjertet har trukket sig sammen. Hjertets sammentrækningsfase kaldes også for systolen. Det diastoliske angiver blodtrykket sidst i hjertets afslapningsfase, diastolen, hvor hjertet er afslappet og helt fyldt med blod (se side 43 i Biologi til tiden). Blodtrykket påvirkes af mange ting, bl.a. kropsposition, fysisk aktivitet, alder, rygning, nervøsitet og stress. I dette forsøg bestemmes blodtrykket på alle elever i klassen, og det undersøges hvordan forskellige forhold indvirker herpå.\\
    \textbf{Materiale}
    \begin{enumerate}
        \item  Blodtryksapparat, så vidt muligt et pr. 3-4 personer 
    \end{enumerate}
    \textbf{Fremgangsmåde og resultater}
    \begin{enumerate}
        \item Hver persons blodtryk i hvile skal måles tre gange. Det gøres i serie, så alle i gruppen måles en gang, hvorefter alle igen måles en gang osv.
        \item Blodtrykket måles (se vejledningen for de forskellige typer af blodtryksapparater). Vær opmærksom på at målingen foretages korrekt, det vil sige siddende, i hvile og på venstre arm i højde med hjertet. 
        \item Resultaterne noteres løbende i tabel 1 nedenfor. 
        \item Udregn/fastlæg blodtrykket i hvile for hver person; typisk som et gennemsnit af de tre målinger, se tabel 1. Men vurder også om nogle af målingerne er utroværdige fx pga. forstyrrelser, eller fordi forsøgspersonen ikke har været i hvile. Sådanne målinger udelades i udregningen. 
        \item Undersøg hvordan fx kropsstilling (liggende/stående), fysisk aktivitet og evt. rygning (hvis nogen ryger) påvirker blodtrykket for en eller flere forsøgspersoner. Diskutér hvordan I præcis vil udføre den enkelte test og skriv det ned. Undersøg også hvilken betydning det har, om man måler blodtrykket på fx en løftet arm eller på anklen
        \item Notér alle resultater ned i tabel 2, og angiv hvordan I præcis forsøgte at påvirke forsøgspersonens blodtryk.
    \end{enumerate}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        Navn & Blodtryk måling 1 & Blodtryk måling 2  & Blodtryk måling 2 & Blodtryk i hvile (gennemsnit) & Noter\\
        \hline
        Sacha & sys. 116 & 100 & 105 & Gennemsnit: 107 & Noter\\
        & dia. 101 & 72 & 63 & Gennemsnit: 78.7 & Noter\\
        & puls 74 & 85 & 72 & Gennemsnit: 77 & Noter\\
        \hline
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        Navn & Blodtryk i hvile (se tabel 1) & Påvirkning & Resultat & Noter\\
        \hline
        Sacha & 107
        & løft af et bord & 153 & \\
        & 108 & & &\\
        & 130 & & &\\
        \hline
    \end{tabular}\\
    \textbf{Diskussion}\\
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Vurdér resultaterne for blodtryk i hvile (tabel 1) ud fra en sundhedsmæssig betragtning. (inddrag figur 62, side 43 i Biologi til tiden).}\\
        Ifølge figuren(62) er mit systoliske blodtryk normalt og lige på grænsen til at være for lavt. Mit diastoliske blodtryk er på 77 hvilket er meget normalt.\\
        \item \textbf{Diskutér hvilke fejlkilder der eventuelt kan have indvirket på resultaterne i tabel 1 (typisk vil nogle af forsøgspersonerne få målt et for højt blodtryk uden faktisk at have det).}\\
        I den første måling var mit sysstole blodtryk meget højere end i de to andre målinger hvilket tyder på en fejlmåling. Mit systoliske blodtryk falder for hver måling hvilket nok er fordi at jeg under den første måling ikke havde været i hvile i særlig lang tid, hvor jeg i den sidste måling havde siddet stille i ca. 2 minutter.\\
        Disse målinger giver nok ikke en perfekt måling af mit blodtryk siden man skal tage målingen efter nogle minuters hvile(figur 63). Den sidste måling er den mest trovædige fordi det er den eneste hvor jeg hvilede før jeg målte blodtrykket.
        \item \textbf{Redegør for de forskellige resultater hvor I har forsøgt at påvirke blodtrykket. Det vil sige hvordan har I udført de forskellige tests og hvad viser resultaterne? Forsøg    at give en fysiologisk forklaring på de fremkomne resultater.}\\
        Jeg prøvede at påvirke mit blodtryk ved at lyfte lidt i et bord. Mine muskler i mine arme skulle derfor trække sig sammen. For at udøvde handlingen skulle cellerne i mine muskler bruge ilt som de får gennem blodet og siden handlingen krævede mere ilt til cellerne end en normal hvileposition skulle mit hjerte øge mængden af blod der blev pumpet og derfor blev blodtrykket øget.
        \item \textbf{Forklar også hvorfor blodtrykket normalt stiger med alderen.}\\
        Arterierne i kroppen sørger for at forsyne cellerne med ilt og næringsstof. Hjertet pumper blod men arterierne hjælper også blodet med at komme helt frem til cellerne. Arterierne består af flere lag, hvor et af dem er meget elastisk og på grund af arbejdet mister det sin elastisitet over tid. Manglen på elastisitet gør at arterierne ikke kan hjælpe med at transportere blodet og hjertet derfor skal pumpe mere kraftigt hvilket skaber et højere tryk i arterierne.
        \item \textbf{Hvilken risiko er der ved at have et for højt blodtryk, og hvordan kan man forebygge det (se side 43-44 i Biologi til tiden)?}\\
        Dårlig ernæring, rygning og mangel på fysik aktivitet(generel usund levestil) skaber en form for forkalkning af arterierne hvilket gør arterierne mindre elastiske. Disse forkalkninger kan skabe en slags "flaskehals" i arterierne hvilket vil skabe et forøget tryk på den ene side af flaskehalsen og hvis trykket er for stort i for lang tid vil det skade arterievæggen. Hvis du en dag har et meget højt blotryk, f.eks. hvis du træner, vil den skadet artievæg ikke kunne holde og vil springe ligesom en alt for oppustet cykelslange. Der vil opstå en blødning ud af arterien og cellerne for enden af arterien vil ikke få den ilt og ernæring de skal bruge for vil derfor dø. Afhængi af hvor blødningen befinder sig vil man have forskellige symptomer som kan være fra lammelser til død.\\
        Et forøget blodtryk kan også behandles med medicin som nedsætter blodtrykket men som har en del bivirkninger.
    \end{enumerate}
    \textbf{Konklusion\\
    Skriv en kort konklusion på forsøget i forhold til formålet med det.}\\
    Ud fra målingerne kan man se at blodtrykket nemt kan påvirkes ved fysisk arbejde. Mit diastoliske blodtryk er meget normalt og mit systoliske blod tryk er på grænsen til at være for lavt men intet alarmerende.
\end{document}
